<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.5.2">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2017-09-07T15:13:11+03:00</updated><id>http://localhost:4000/</id><title type="html">Kişisel Bir Blog</title><subtitle>Aydın Kabataş'ın nevi şahsına münhasır blog sitesidir.</subtitle><author><name>Aydın Kabataş</name><email>aydin.kabatas@hotmail.com</email></author><entry><title type="html">Zor Gunler</title><link href="http://localhost:4000/zor-gunler/" rel="alternate" type="text/html" title="Zor Gunler" /><published>2017-09-07T00:00:00+03:00</published><updated>2017-09-07T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/zor-gunler</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/zor-gunler/">&lt;p&gt;﻿—
layout: single
name: zor-gunler
title: “Zor Günler”
category: articles
time: 2017-09-07
—&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aslında herşey “Big Bang” adı verilen bir fenomen ile başladı. Maddeler ve anti maddeler savaşından maddeler galip geldi ve atomları oluşturdu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sonrasında moleküller, DNA’lar, hücreler, dokular, uzun bir evrim süreci, en sonunda insanlar…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;İnsanların oluşumu karmaşıklığı da beraberinde getirdi. İlkel tarımcılık, savaşlar ve en sonunda 500 yıldır aşina olduğumuz bilim hayatımızda yer edindi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Biraz hızlı geçmiş olabilirim, fazlası için “Hayvanlardan Tanrılara - SAPIENS” adlı kitabı okumanızı tavsiye ederim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bu karmaşık süreç biz insanların sosyal bağlarını güçlendirdiği kadar köreltmeyi de başarmış gibi gözüküyor. İnsanlık kör inançlarından gittikçe sıyrılıp gerçekliğe adım attıkça güvensizliği artıyor.
Aslında doğada bu durumun benzerlerini sürekli görmekteyiz. Güçlü olanın hayatta kaldığı, güçsüzün elendiği doğal bir seçilim süreci…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Şimdi sıra benim bu süreçteki yerimde.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Son zamanlarda güzel günler yaşamadığım aşikar. Mantıksal açıdan bakıldığında doğal seçilimin beni elemeye çalışması olarak görmem kadar normal bir durum yok. Aslında doğal seçilim her birey için aynı oyunu oynamakta ve sadece güçlü olanın bu oyunu kazanmasını istemekte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Çevrenizde başarılı olmuş iş adamları, sıfırdan büyük işler kuranlar, büyük işleri batıranlar ve olduğu sınıfı kabullenip güçlülerin himayesine sığınanlar var. Bunları her gün daha bilinçli bir şekilde görüyor ve gerçekliğini kabulleniyoruz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Güçlünün güçsüzü ezmesi, canlı doğasında bulunan bir gerçektir. Güçsüzler için iki durum söz konusudur. Ya güçlüleri aldatıp kendisi de güçlenecek, ya da iş birliği yapmak durumunda kalacaktır. Aksi durum, ezilmeye devam etmesi demektir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Afrika taklitçi kuşu, mirketleri ses taklidi ile aldatıp onların yemeklerini çalmakta. Bir başla kuş türü olan pusula kuşu, sizden alacağı bir yiyecek payına karşılık Afrika yerli kabilelerinin bireylerine bal kovanlarının yerini göstermektedir. Bu kuş pay almadığı taktirde sizi bir aslanın tuzağına ya da bir ayının mağarasına da götürebilir. karnınızın doyması ya da ölmeniz bu kuş ile yapacağınız ticaretin dürüstlüğüne bağlıdır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;İnsan ırkının ticari ilişkileri de buna benzer. Karşılıklı büyüme, ya da aldatma yolu ile güvensizliğe dayalı ilişki oluşturma arasında gidip gelmektedir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bunun haricinde bu şirketler içerisindeki ilişkiler de önemlidir. Karşılıklı büyümeyi destekleren şirketler olduğu kadar (&lt;em&gt;ve hatta daha fazla&lt;/em&gt;) sadece şirketin büyümesini düşünüp çalışanlarının menfaatlerini yok sayan işletmeler de bulunmaktadır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kısa vadede kar elde eden bu şirketler, uzun vadede nitelikli personel sıkıntısı çekip kalifiyesiz eleman çalıştırmanın ve personel eğitim masraflarının yansımasıyla daha çok zarar elde etmektedirler.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;İşte ben hep bu tür işletmelerde çalışmış olduğumdan maalesef herhangi bir düzen oturtabilmiş değilim. Bu sebeple doğal seçilim beni elemek için geliyor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Doğal seçilim, düzensizleri elemeyi sever.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hastalıklar da canlıların hayatlarını düzensizleştiren bir durumdur. Zayıflatıp güçsüzleştiren hastalıklar, canlı bedeninde düzensizliğe yol açar ve doğal seçilim bu düzensizliği yaşamdan eler.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Düzensizlik güçsüzlüktür. Bu sebeple düzene oturtmadığım her bir durum ve aksiyon, benim elimine olma ihtimalimi daha da arttırıyor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bu günlerin de geçeceğini umut edip bu anlamsız yazıyı burada sonlandıralım…&lt;/p&gt;</content><author><name>Aydın Kabataş</name><email>aydin.kabatas@hotmail.com</email></author><summary type="html">﻿— layout: single name: zor-gunler title: “Zor Günler” category: articles time: 2017-09-07 —</summary></entry><entry><title type="html">Hello World</title><link href="http://localhost:4000/hello-world/" rel="alternate" type="text/html" title="Hello World" /><published>2017-06-13T00:00:00+03:00</published><updated>2017-06-13T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/hello-world</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/hello-world/">&lt;p&gt;﻿— 
layout: single 
name: hello-world 
title: “Hello World!”
category: articles
time: 2017-06-13
—&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Çok uzun zaman önce, ilk blog sitemi açtığımda (yaklaşık 6 yıl önce) bir “Hello World” yazısı yazmıştım. O yazı içerisinde hâlâ hatırladığım bir cümle var.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;blockquote&gt;
    &lt;p&gt;Çoğu programcı ilk programına bir “Hello World” yazısı ile başlar. Çünkü her bir programlama dili, yeni bir dünyadır ve o dünyayı keşfetmeye yeniden başlamaktır.&lt;/p&gt;
  &lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Şimdi düşününce, sanırım biraz saçma bir giriş olmuş. Gerçi aradan 6 yıl geçmesine rağmen hâlâ iyi bir programcı ve önsöz yazıcısı olamadığım görülüyor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Buna rağmen pes etmeyi ve “&lt;em&gt;ben yapamıyorum&lt;/em&gt;” deyip işin kolayına kaçmayı da hiç yakıştıramıyorum kendime. Gerçi bir ara iyi yakışmıştı, ama artık silkelenmenin vaktinin geldiğini düşünüyorum.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dile kolay, 5 yıldır programlama ile uğraşmıyorum. Bu süre zarfında tabi ki başka meşgalelerim oldu. Örneğin okuduğum bölüm olan istatistik anabilim dalı üzerine çalışmalarımı yoğunlaştırdım ve SPSS - NebimV3 - QlikView programları üzerinde ciddi ilerlemeler katettim. Fakat şu bir gerçek ki, &lt;strong&gt;algoritma üretemedikçe beynim ölüyor!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tabi ki bu mecazi bir kavram. Fakat 5 yıl önceki herşeyi başarabileceğini düşünen ve kavrama kabiliyeti yüksek olan ben ile şu anki ben arasında gözle görülür, hisle hissedilir bir fark var. Peki 5 yıl önce ne yapıyordum?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cevap: &lt;strong&gt;kodlama&lt;/strong&gt;. Sürekli bilgisayar kodları yazıp, kod üretip zihnimi tazeliyordum. Ben de 5 yıl geçmiş olsa bile hatanın neresinden dönülse kârdır deyip geçenlerde yeniden blog yazmaya karar verdim. Tabi bunun önceki &lt;a href=&quot;http://www.aydinkabatas.tumblr.com&quot;&gt;Tumblr&lt;/a&gt; blogumdan farklı olmasını ve &lt;em&gt;elimi koda bulayıp&lt;/em&gt; kendi blogumu kodlamayı seçtim. Daha sonra &lt;a href=&quot;http://www.github.io&quot;&gt;Github&lt;/a&gt; üzerinden kodlamaları incelerken &lt;a href=&quot;http://www.jekyllrb.com&quot;&gt;Jekyll&lt;/a&gt; ile tanışınca “neden github üzerinde jekyll ile blog açmak varken sıfırdan yazayım ki” diye düşündüm. Tabi beni asıl cezbeden, bu blog sayfasının bir &lt;strong&gt;veritabanına&lt;/strong&gt; ihtiyaç duymamasıydı. Ben de hem deneme hem de yeniden sahalara dönme açısından bu blogu açmış bulundum.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tüm bu siteye ait kodlamaları benim &lt;a href=&quot;https://github.com/aydinkabatas/aydinkabatas.github.com&quot;&gt;Github&lt;/a&gt; adresimden inceleyebilir, &lt;a href=&quot;https://www.creativecommons.org&quot;&gt;ticari amaçlı olmadığı&lt;/a&gt; müddetçe kullanabilirsiniz.&lt;/p&gt;</content><author><name>Aydın Kabataş</name><email>aydin.kabatas@hotmail.com</email></author><summary type="html">﻿— layout: single name: hello-world title: “Hello World!” category: articles time: 2017-06-13 —</summary></entry></feed>